\chapter{Αποδείξεις \& Θεωρήματα}

\section{Μηχανές Διανυσμάτων Υποστήριξης}

Έστω διάνυσμα $\mathbf{w}$ κάθετο ως προς την ευθεία που διαχωρίζει τα δύο σύνολα και $\mathbf{u}$ ένα άγνωστο διάνυσμα που δείχνει την εφαπτόμενη στο σύνολο με τα μπλε σημεία. Το πρόβλημα της ταξινόμησης των δυο συνολοσημείων ισοδυναμεί με την εύρεση της κατεύθυνσης που δείχνει το διάνυσμα $\mathbf{u}$ \cite{Winston:svm}.

%% εικόνα που να φαίνεται το βελτιστο υπερεπιπεδο
% Vale sxima edw apo to vivlio tou
 \begin{figure}[H]
 \centering\includegraphics[scale = .5]{figures/svm5.png}
 \caption{Σχέδιο του βέλτιστου υπερεπίπεδου στην περίπτωση δύο γραμμικά διαχωρίσιμων συνόλων.}
 \end{figure}

Έστω το εσωτερικό γινόμενο των δυο διανυσμάτων $\mathbf{w}\cdot\mathbf{u}$. Αν αυτό είναι μεγαλύτερο ή ίσο από μια ποσότητα $c = -b$, δηλαδή αν $\mathbf{w}\cdot\mathbf{u} \geq c$ ή $\mathbf{w}\cdot\mathbf{u} + b \geq 0$, τότε το διάνυσμα θα δείχνει την εφαπτόμενη στο σύνολο με τα κόκκινα σημεία (θετική κλάση). Οπότε ο κανόνας απόφασης είναι:

\begin{equation}\label{svm:par}
 \text{Αν  }	\mathbf{w}\cdot\mathbf{u} + b \geq 0 \text{  τότε θετική κλάση}
\end{equation}

Ας συμβολίσουμε τις δυο κλάσεις ως εξής. Έστω $y_i = \{ +1, -1\}$ ένας δείκτης που χαρακτηρίζει κάθε κλάση στην οποία ανήκουμε, οπότε $y_i = +1$ για τα κόκκινα σημεία και $y_i = -1$ για τα μπλε σημεία. Οπότε οι ανισότητες που ισχύουν για τα κόκκινα και μπλε σημεία είναι αντίστοιχα:

\begin{align}\label{svm1:par}
	\mathbf{w}\cdot\mathbf{x_{+}} + b \geq +1\\
	\mathbf{w}\cdot\mathbf{x_{o}} + b \leq -1
\end{align}

Οι προηγούμενες δύο ανισότητες μπορούν να συμπτυχθούν σε μία, εισάγοντας την παράμετρο $y_i$, και οπότε παίρνουμε την $y_i(\mathbf{w}\cdot\mathbf{x_i} + b) - 1 \geq 0$. Άρα ο κανόνας απόφασης για το αν το επιλεγμένο στιγμιότυπο ανήκει στους κόκκινους σταυρούς ή στους μπλε κύκλους είναι:

\begin{gather}\label{svm2:par}
	y_i(\mathbf{w}\cdot\mathbf{x_i} + b) - 1 \geq 0 \\
	y_i(\mathbf{w}\cdot\mathbf{x_i} + b) - 1 = 0 \text{, πάνω στις εφαπτόμενες}
\end{gather}

%Σχήμα με τα διανύσματα
 \begin{figure}[H]
 \centering\includegraphics[scale = .6]{figures/vectors.png}
 \caption{Σχέδιο για την εύρεση του πλάτους του «δρόμου», με τα διανύσματα $\mathbf{x}_{+}, \mathbf{x}_{o}$.}
 \end{figure}

Έστω τα διανύσματα $\mathbf{x_{+}}$ και $\mathbf{x_{o}}$ όπως φαίνεται στο σχήμα. Τότε, το πλάτος του «δρόμου» μπορεί να υπολογιστεί από την σχέση:

\begin{equation}\label{svm3:par}
	\text{πλάτος} = (\mathbf{x_{+}} - \mathbf{x_{o}})\cdot\frac{\mathbf{w}}{\norm{\mathbf{w}}}
\end{equation}

Από την \eqref{svm3:par} και τις \eqref{svm1:par} παίρνουμε:

\begin{equation}\label{svm4:par}
	\text{πλάτος} = \frac{2}{\norm{\mathbf{w}}}
\end{equation}

το οποίο πλάτος θέλουμε να μεγιστοποιήσουμε. Δηλαδή να ελαχιστοποιηθεί η συνάρτηση $f(\mathbf{w}) = (1/2)\norm{\mathbf{w}}^2$ ως προς το $\mathbf{w}$ με τον περιορισμό \eqref{svm2:par}.

Κατασκευάζουμε την συνάρτηση \en{Lagrange} χρησιμοποιώντας την τεχνική των πολλαπλασιαστών \en{Lagrange}:

\begin{equation}\label{svm5:par:lagr}
	L = \frac{1}{2}\norm{\mathbf{w}}^2 - \sum_i \alpha_i (y_i(\mathbf{w}\cdot\mathbf{x_i} + b) - 1)
\end{equation}

Για την εύρεση του ελαχίστου της συνάρτησης του \en{Lagrange} μηδενίζουμε τις παραγώγους $\partial L/ \partial \mathbf{w}$ και $\partial L/ \partial b$. Από την πρώτη παίρνουμε:

\begin{align*}
	\frac{\partial L}{\partial \mathbf{w}} = \mathbf{w} - \sum_i \alpha_i y_i \mathbf{x_i} = 0
\end{align*}

Οπότε:

\begin{equation}\label{svm6:par}
	\mathbf{w} = \sum_i \alpha_i y_i \mathbf{x_i}
\end{equation}

Από την δεύτερη εξίσωση παίρνουμε:

\begin{align*}
	\frac{\partial L}{\partial b} = -\sum_i \alpha_i y_i = 0
\end{align*}

Οπότε:

\begin{equation}\label{svm7:par}
	\sum_i \alpha_i y_i = 0
\end{equation}

Από τις \eqref{svm6:par}, \eqref{svm5:par:lagr} η συνάρτηση \en{Lagrange} γίνεται:

\begin{align*}
	L &= \frac{1}{2}\sum_i (\alpha_i y_i \mathbf{x_i})\cdot(\sum_j \alpha_j y_j \mathbf{x_j}) - \sum_i \alpha_i y_i \mathbf{x_i} \cdot (\sum_j \alpha_j y_j \mathbf{x_j}) + \sum_i \alpha_i \\
&=	\sum_i \alpha_i - \frac{1}{2}\sum_i \sum_j \alpha_i \alpha_j y_i y_j \mathbf{x_i} \cdot \mathbf{x_j}
\end{align*}

Τέλος, από την σχέση \eqref{svm6:par} ο κανόνας απόφασης πλέον γίνεται:

\begin{equation}\label{svm8:par}
 \text{Αν  }	\sum_i \alpha_i y_i \mathbf{x_i}\cdot\mathbf{u} + b \geq 0 \text{  τότε θετική κλαση}
\end{equation}

\section{Θεωρήματα}
\begin{theorem}[\en{Mercer}]
	Η γενική μορφή του εσωτερικού γινομένου σε έναν χώρο \en{Hilbert} ορίζεται \cite{Vapnik:1999} από την συμμετρική θετικά ορισμένη συνάρτηση $K(x,y)$ που ικανοποιεί την συνθήκη:
	
\begin{equation}\label{eq:Mercer}
	\int K(x,y) z(x) z(y) dx dy \geq 0
\end{equation}	

για όλες τις συναρτήσεις $z(x)$, $z(y)$ που ικανοποιούν την ανισότητα:

\begin{equation}
	\int z^2(x) dx \leq \infty
\end{equation}
	
\end{theorem}